\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\begin{document}
	\author{Maximilian Jakob Maag, Jens Inhetpanhuis}
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	    The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\
        Altklausur Computergrafik WS20/21 DCSM AI R. Dörner 2020}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene
    Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige
    Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team
    sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen
    die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu
    korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses
    Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind
    eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das
    Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	$p^{,} = R_{x}(-90) \cdot R_{y}(90) \cdot T(2,0,0) \cdot  p$
    \footnote{Angegebener Quellcode sollte von oben nach unten und von rechts
    nach links gelesen werden.} \\
	$
	p^{,} =
	%Rotation X-Achse -90
	\left(
	\begin{array}{cccc}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & -1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right)
	\cdot
	%Rotation Y-Achse 90 grad
	\left(
	\begin{array}{cccc}
	0 & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	-1 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right)
	\cdot
	%T(2, 0, 0)
	\left(
	\begin{array}{cccc}
	1 & 0 & 0 & 2 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right)
	\cdot
	\left(
	\begin{array}{c}
	2 \\
	2 \\
	2 \\
	1
	\end{array}
	\right) \\
	%Rotation X-Achse -90
	\left(
	\begin{array}{cccc}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & -1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right)
	\cdot
	%Rotation Y-Achse 90 grad
	\left(
	\begin{array}{cccc}
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		-1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right)
	\cdot
	\left(
	\begin{array}{c}
	4 \\
	2 \\
	2 \\
	1
	\end{array}
	\right) \\
	%Rotation X-Achse -90
	\left(
	\begin{array}{cccc}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & -1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right)
	\cdot
	\left(
	\begin{array}{c}
	2 \\
	2 \\
	-4 \\
	1
	\end{array}
	\right) \\
	\cdot
	\left(
	\begin{array}{c}
	2 \\
	-4 \\
	-2 \\
	1
	\end{array}
	\right)
	$ \\
	p = (2, -4, -2)
	\subsection*{b)}
	$p^{Welt} = R_{x}(-90) \cdot T(1,2,3) \cdot p$ \\
	$p^{Objekt} = T(-1, -2, -3) \cdot R_{x}(90)$
    \footnote{Um Objektkoordinaten auszurechnen, im Sznenengraph von außen
    nach innen rechnen und Operationen umkehren. Um Weltkoordinaten zu
    berechnen, im Szenengraph von innen nach außen rechnen und Operationen
    nicht umkehren.} \\
	$
	p^{Objekt} =
	%Translation T(-1, -2, -3)
	\left(
	\begin{array}{cccc}
	1 & 0 & 0 & -1 \\
	0 & 1 & 0 & -2 \\
	0 & 0 & 1 & -3 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right) 
	%Rotation X-Achse 90
	\left(
	\begin{array}{cccc}
	1 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & -1 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1	
	\end{array}
	\right)
	\cdot
	\left(
	\begin{array}{c}
		3 \\
		3 \\
		3  \\
		1
	\end{array}
	\right) \\
	p^{Objekt} =
	%Translation T(-1, -2, -3)
	\left(
	\begin{array}{cccc}
		1 & 0 & 0 & -1 \\
		0 & 1 & 0 & -2 \\
		0 & 0 & 1 & -3 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right) 
	\left(
	\begin{array}{c}
		3 \\
		-3 \\
		3 \\
		1
	\end{array}
	\right) \\
	p^{Objekt} =
	%Translation T(-1, -2, -3)
	\left(
	\begin{array}{cccc}
		1 & 0 & 0 & -1 \\
		0 & 1 & 0 & -2 \\
		0 & 0 & 1 & -3 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{array}
	\right) 
	\left(
	\begin{array}{c}
	2 \\
	-5 \\
	0 \\
	1
	\end{array}
	\right) \\
	p^{Objekt} = (2, -5, 0)
	$
	\subsection*{c)}
	Ist möglich: Rotation um zwei Achsen kann in ein Transformnode geschrieben
    werden.
	\subsection*{d)}
	
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	Die Kamera muss auf der Z-Achse liegen und in Richtung der xy-Ebene
    schauen. Die Projektionsebene muss sich in der xy-Ebene befinden.
	\subsection*{b)}
	Es gibt eine Definitionslücke für z = d, daraus folgt: x + y = 2
	\subsection*{c)}
	Der Buchstabe d bezeichnet den Abstand zwischen Augpunkt und Imageplane.
	\subsection*{d)}
	$p^{,} = M_{per} \cdot R_y(45) \cdot R_x(45) \cdot p $ \\
	d = $\sqrt{2}$
	\footnote{Ausgangssituation: Augpunkt muss auf Z-Achse liegen. Bildebene
    in xy-Ebene. Erst um 45 Grad um y-Achse dann um 45 Grad x-Achse drehen.}
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	1. Tiefpass-Filterung
	2. Super-Sampling, intern höhere Auflösung bei der Verarbeitung
	\subsection*{b)}
	In lokalen Beleuchtungsmodellen ist nur das Objekt selbst bekannt und nicht
    dessen Umgebung. Spiegelungen sind aber abhängig von anderen Objekten in
    der Umgebung.
	\subsection*{c)}
	In Varying-Variablen werden vom Vertex-Shader vorberechnete Attribute
    gespeichert.
	\subsection*{d)}
	Im Extremfall sind Farben mit niedrigem Alpha-Kanalwert nicht sichtbar,
    weil sie eventuell mit Null belegt sind.
	\subsection*{e)}
	v = u.raba $\to$ v = (5, 8, 6, 8) \\
	v.p = u.t $\to$ v = (5,8,7,8) \footnote{swizzling: Inhalte adressierbar mit
    stpq / rgba / xyzw}
	\subsection*{f)}
	Grau in RGB: 0,5 0,5 0,5 \\
	Grau in HLS: 0, 0, 0
	%End of solution
\end{document}
